文翠珊圖化解愛爾蘭硬邊界爭端 最後擔保方案 擬加日落條款

2019年01月29日

文翠珊圖化解愛爾蘭硬邊界爭端
最後擔保方案 擬加日落條款

約翰遜（左）表示文翠珊（右）有意在「最後擔保」方案中加入日落條款。美聯社

【英國脫歐】

英國脫歐僵局再進入關鍵一周，國會下議院今日表決首相文翠珊的脫歐協議替代方案，保守黨內脫歐派靈魂人物、前外相約翰遜透露，文翠珊將提出在避免愛爾蘭與英國北愛爾蘭出現硬邊界的「最後擔保」（Backstop）方案中，加入日落條款或英國自動退出機制。但愛爾蘭表明不接受最後擔保方案任何改動。下議院今日亦會辯論押後脫歐、封殺無協議「硬脫歐」等多項修正案。

相關新聞：郝爾彬反二次公投 失年輕支持者

《每日電訊報》昨日刊登約翰遜的文章，他引述政府高官指，文翠珊將向歐盟爭取具法律約束力的協議修定，為擺脫最後擔保方案，她會為方案加入終止生效日期或讓英國可在毋須歐盟同意下捨棄方案的機制，如此的「自由條款」（Freedom Clause）將讓英國可決定自身未來。

首相文翠珊的脫歐協議替代方案今將在國會下議院表決，接受議員質詢。設計圖片

約翰遜：勢獲全國支持

約翰遜又預言，文翠珊若可做到上述改動、令歐盟放棄最後擔保方案，勢獲國內廣泛支持，因該方案是其脫歐協議的一大漏洞，一旦填補好，「我很肯定全國都會全力支持她」。《太陽報》上周五報道，支撐保守黨少數派政府執政的北愛民主統一黨（DUP）亦會支持有日落條款的最後擔保方案。

然而，愛爾蘭堅持不接受最後擔保方案任何改動，副總理兼外長科文尼（Simon Coveney）前日指，方案本已是歐盟對文翠珊的讓步，歐盟與愛爾蘭一致視之「不會再改變」。

科文尼又謂，加入日落條款或英國自動退出機制，雖可令英國下議院大多數議員通過脫歐協議，但歐盟不會同意。歐盟委員會副主席卡泰寧(Jyrki Katainen）亦指，歐盟「沒有讓步的理由」。

根據目前的最後擔保方案，英國與歐盟若在21個月脫歐過渡期後，仍未能達成經貿協議，整個英國就要留在歐盟單一關稅區，這一點令英國下議院跨黨派議員因擔心英國會變相無限期留歐，而在兩周前大比數否決文翠珊與歐盟花了兩年時間達成的脫歐協議。

修正案盼改脫歐路線

下議院跨黨派議員今日亦會提出多項修正案，希望改變英國脫歐路線，部份人一直要求文翠珊保證英國不會硬脫歐。《太陽報》指她上周與內閣官員開會時，已承諾不會讓英國硬脫歐，但未能公開表態，因擔心失去與歐盟再度談判的一大籌碼。有保守黨資深黨員指，文翠珊私下「攤牌」源於其內閣留歐派官員成功說服她硬脫歐會令英國流失就業機會。

教育大臣夏軒仕上周六接受英國廣播公司電台訪問時，稱未設想過爭取硬脫歐是文翠珊政府的官方政策，政府想要協議，而下議院大部份議員顯然亦想要完善的協議。

此外，《星期日泰晤士報》報道英國政府正衡量是否需要以戒嚴、宵禁、禁止出境甚至出兵平息硬脫歐可能引發的騷亂，衞生大臣夏國賢未完全排除戒嚴可能，指法律上容許此舉但政府並無深入考慮。

英國於3月29日脫歐，但下議院尚未通過多項脫歐立法，內容有關貿易、漁業、農業、移民、環境、醫療福利等議題。唐寧街指下議院下月為期一周的休會期或要取消，正考慮加開會議並延長辯論時間。

英國《每日電訊報》/《太陽報》/路透社

下一則
下一則
郝爾彬反二次公投 失年輕支持者